---
title: "Лучевая диагностика рака желудка"
output:
  word_document:
    toc: yes
  tufte::tufte_html: default
  tufte::tufte_handout:
    latex_engine: xelatex
  pdf_document:
    toc: yes
    toc_depth: 4
    latex_engine: pdflatex
  html_document:
    toc: yes
    toc_depth: '4'
    df_print: paged
bibliography: Bibliography.bib
lang: ru-RU
babel-lang: russian
fontenc: T2A
editor_options:
  markdown:
    wrap: sentence
---


# Выявление опухоли

## Классификация морфологическая

## Классификация формы

### Bormann

## КТ

# Оценка границ опухоли

## Отделы желудка

## Рентгеноскопия

## КТ

## МРТ


# Оценка глубины инвазии

## Строение стенки желудка

Глубину инвазии следует оценивать согласно TNM 8 -@PRAKTIChESKIEREKOMENDACIIPO2018 .

Т  характеристика первичной опухоли, т.е. максимальная глубина инвазии опухоли в стенку желудка.

| Т категория | Описание |
----------|---------------
| Тх | Первичная опухоль не может быть оценена |
| Т0 | Данных о наличии первичной опухоли не выявлено |
| Tis | Карцинома in situ (опухоль в пределах слизистой оболочки без инвазии собственной пластинки) / тяжёлая дисплазия |
| T1 | Опухоль захватывает собственную пластинку или мышечную пластинку слизистой оболочки, подслизистый слой |
| Т1а | Опухоль захватывает собственную пластинку или мышечную пластинку слизистой оболочки |
| Т1b | Опухоль захватывает подслизистый слой |
| T2 | Опухоль захватывает мышечный слой |
| T3 | Опухоль захватывает субсерозную оболочку без инвазии висцеральной брюшины или прилежащих структур; к опухолям этой группы относятся также опухоли с инвазией желудочно-ободочной и желудочно-печёночной связки, большого и малого сальников без поражения висцеральной брюшины, покрывающей эти структуры | 
| T4 | Опухоль распространяется на серозную оболочку (висцеральная брюшина) или соседние структуры (интрамуральное распространение опухоли на 12‑перстную кишку или пищевод не считается распространением на соседние структуры, но используется для характеристики «T» в случае максимальной глубины инвазии в любой из этих областей) |
| Т4а | Опухоль распространяется на серозную оболочку (висцеральная брюшина)
| Т4b | Опухоль распространяется на соседние структуры, такие как селезёнка, поперечная ободочная кишка, печень, диафрагма, поджелудочная железа.


![Классификация глубины инвазии стенки желудка согласно TNM 7 \label{TNM}](./img/stomach_tnm_basic.png)

Однако, в практическом смысле точность определения каждой из категории неодинакова, так как различается характер визуализации разных структур стенки. С точки зрения КТ вышеуказанная схема будет выглядеть так. Как видите разделение на категории стало не так очевидно.

![Классификация глубины инвазии стенки желудка согласно TNM 7 \label{TNM}](./img/stomach_tnm_on_ct.png)

Оценка глубины инвазии опухоли желудка строится на двух признаках: дифференцировка подслизистого слоя и наружный контур стенки.

## Дифференцировка слоев стенки желудка

![Стенка желудка под микроскопом. Белый цвет подслизистого слоя обусловлен тем что он практически полностью состоит из жировой ткани. \label{wall}](./img/wall.png)


Стенка желудка состоит из четырех слоев: слизистого, подслизистого, мышечного и серозного. Разница в количестве жира и степени васкуляризации позволяет дифференцировать эти слои при КТ и УЗИ \ref{wall}. Эта разница практически отсутствует между мышечным и серозным слоями. Поэтому дифференцировать их с помощью КТ не удается.

![Желудок до и после приема газообразующей смеси. До раздувания стенка хорошо дифференцируется на слои. После из-за снижения плотности слизистого слоя и толщины подслизистого разделения не слои не наблюдается \label{layers_after_extension}](./scheme/_extended_vs_not.png)

<!---756008-->


Толщина подслизистого слоя находится в диапазоне от 0,5 до 2 мм. При растяжении желудка она уменьшается и он может стать практически не заметен.

![Стенка желудка в разные фазы контрастирования с невыраженным подслизистым слоям. Слизистая заметно отличается в артериальную фазу и практически сливается с остальными слоями в портальную и отсроченную   \label{mucosa_ct}](./img/mucosa_enchancment.png)


Более высокая степень васкуляризации слизистой оболочки позволяет дифференцировать ее от мышечного слоя в ранние фазы контрастирования. Однако в поздние фазы слизистая не отличается от мышечного слоя.  

![Примеры ранних раков желудка. а) Т1а на фоне хорошей дифференцировки слоев. б) Т1а на фоне отсутствующей дифференцировка слоев. в) Т2 на фоне хорошей дифференцировки слоев. г) Т2 на фоне отсутствующей дифференцировка слоев.\label{different_t_stages}](./scheme/_mucosa_enchancment.png)



Таким образом дифференциальный диагноз Т1 и Т2 возможен. Но только тогда, когда слои стенки на уровне опухоли выраженны достаточно. 
 


## Оценка наружного контура

В отсроченную фазу опухоль, мышечный и серозный слои практически неотделимы друг от друга. Это делает невозможным определить глубину инвазии в мышечный слой. Поэтому единственным признаком, что опухоль переросла Т2 категорию является деформация наружного контура.

![Сравнение Т2 и Т3 опухолей. Структура стенки и опухоли практически одинаковы. О том что опухоль инвазировала серозную оболочку говорит неровность наружного контура.  \label{t3_vs_t2}](./img/ct_t2_vs_t3.png)

Хотя желудок считается интраперитонеально расположенным органом, часть его стенки имеющей отношение к связочному аппарату брюшиной не покрыта.

![Поперечный разрез желудка. Брюшина обозначена голубой линией. Так как печеночно-желудочная связка имеет значительную толщину, малая кривизна брюшиной практически не покрыта. \label{anatomy_sagital}](./img/stomach_anatomy_sagital.png)

Опухоль прорастающая серозную оболочку на передней или задней  стенках прорастает и брюшину, соответственно расценивается как Т4а. Если опухоль на малой кривизне, то она распространяется на печеночно-желудочную связку и расценивается как Т3. 

![Пример семиотически похожих опухолей желудка. В обоих случаях отмечается инвазия серозного слоя. а) Опухоль передней стенки Т4а. б) Опухоль малой кривизны Т3. \label{ct_t4_vs_t3}](./img/ct_t4_vs_t3.png)


Неровность наружного контура на большой кривизне представляет диагностическую дилему. Только небольшая ее часть непокрыта брюшиной и поэтому изменение контура большой кривизны, как правило, следует расценивать как Т4а. Если опухоль очевидно не выходит за пределы большого сальника, то ее следует расценивать как Т3. 

![Опухоль большой кривизны. а) Протяженная опухоль Т4а. б) Неровность контура определяется на небольшом протяжении и ограничена проекцией большого сальника Т3. \label{ct_omentum_t4_vs_t3}](./img/ct_t4_vs_t3.png)

Нечеткость наружного контура обусловлена вовлечением жировой клетчатки. Помимо опухолевой инфильтрации уплотнение жировой клетчатки может быть обусловлено воспалением и фиброзом. Однако, с точки зрения установления клинической стадии рака желудка любое уплотнение клетчатки напротив опухоли следует расценивать как инвазию. Соответственно изменения на уровне передней и задней стенок следует расценивать как Т4b, по малой кривизне Т3, по большой кривизне от Т3 до Т4b.

![Уплотнение парапанкреатической клетчатки. В обоих случаях выполнена резекция хвоста поджелудочной железы а) Опухолевых клеток не найдено. б) Найдены единичные опухолевые клетки. \label{ct_omentum_t4_vs_t3}](./img/ct_t4_vs_t3.png)

## Оценка инвазии в соседние органы

Распространение опухоли на соседние с желудком структуры расценивается как Т4b.

~~~
Помимо печени, поджелудочной железы, селезенки, кишечника к таким структурам относятся ножки диафрагмы, мезоколон.
~~~

Контакт опухоли с печенью или поджелудочной железой __не__ является признаков их инвазии. 

Крупная плотная бугристая опухоль желудка может деформировать достаточно эластичную печень и поджелудочную железу. 



Иногда об отсутствии инвазии можно уверенно судить на основании смещаемости опухоли желудка относительно, казалось бы, инвазированного органа.
 
![КТ до и после раздувания желудка. а) Складывается впечатление, что опухоль инфильтрирует забрюшинное пространство. Опухоль визуально неотделима от тела поджелудочной железы. б) После раздувания опухоль сместилась и расположена на уровне хвоста поджелудочной железы. \label{ct_omentum_t4_vs_t3}](./scheme/_pancreas_pseudoinvasion_displacement.png)

# Оценка метастатического поражения

## Лимфоузлы

## Отдаленные метастазы

# Другие клинически важные аспекты

## Вариантная анатомия целиако-мезентериального бассейна

## Грыжи пищеводного отверстия диафрагмы

# Примеры протоколов описания

## Рентгеноскопия
тест

## КТ

## МРТ